% Created 2020-04-04 Sa 21:40
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE2/orgscript/GE2skript/GE2.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,oldvoltagedirection]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)}
\subtitle{2 Kenngrößen}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 2 (GE2)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{/home/franzi/Bilder/TH/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:org45661ae}
\begin{frame}[label={sec:org47018c2}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie nutzen \alert{Fachbegriffe} zur \alert{Beschreibung von zeitveränderlichen Signalen}:}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Frequenz, Kreisfrequenz} anwenden
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Amplitude, Scheitelwert, Effektivwert} beschreiben
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Phasenbeziehung} bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Mittelwert} und \alert{Gleichrichtwert} ermitteln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \alert{Scheitelfaktor}, \alert{Formfaktor} beschreiben
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org707b8f9}
\begin{frame}[label={sec:orge6b489c}]{Welche Heizleistung $P$ gibt der Heizwiderstand ab?}
\begin{columns}
\begin{column}{.2\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[resistor=$R_H$,i>=$i(t)$,o-o] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Heizwiderstand, der von Mischstrom $i(t)$ durchflossen wird}\label{fig-heizwiderstandmischstrom}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.8\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figuretpqev1.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org137dcc2}Mischstrom $i(t)$}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orge2caea5}]{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \alert{Frequenz} und \alert{Periode}
\pause
\item \alert{Amplitude} und Co. 
\pause
\item \alert{Gleichwert}
\pause
\item \alert{Mischgrößen}
\pause
\item \alert{Effektivwert} 
\pause
\item \alert{Kreisfrequenz}
\pause
\item \alert{Phasenwinkel} 
\pause
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \alert{Effektivwerte verschiedener Frequenz verrechnen}

\item zum Ausprobieren gerne nutzen: \url{https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/GE2kennwerte.ipynb}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der in Abb. \ref{fig-heizwiderstandmischstrom} gezeigte Heizwiderstand $R_H$ wird vom Strom in Abb. \ref{fig:org137dcc2} durchflossen. Nun ist die Frage, welche Heizleistung $P$ dieser Heizwiderstand hat. Hätten wir einen reinen Gleichstrom $I\neq i(t)$, könnten wir das einfach mit $P=I^2 \cdot R_H$ bestimmen. Nun haben wir aber ein zeitlich veränderliches Signal und die Frage stellt sich, wie das nun zu bestimmen ist.

Im Folgenden werden wir dies zum Einen über den rechnerischen Weg bestimmen und zum Anderen auch Kenngrößen kennenlernen, die es ermöglichen, den rechnerischen Weg deutlich zu verkürzen. 

\section{Kenngrößen von periodischen zeitveränderlichen Größen}
\label{sec:orga4e2eaf}
\begin{frame}[label={sec:org613c1c2}]{Periodendauer $T$}
\begin{columns}
\begin{column}{.8\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureMgm51e.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org56a9bc0}Periodische Spannungen: welche Periodendauer haben sie?}
\end{center}

\pause
\end{column}

\begin{column}{.2\columnwidth}
$[T_1=20\text{ ms}$, $T_2=50\text{ ms}$, $T_3=100\text{ ms}]$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Wenn sich ein Signal wie in Abb. \ref{fig:org56a9bc0} nach der \alert{Periodendauer} (\emph{period}) $T$ im Zeitverlauf wiederholt, dann ist es ein \alert{periodisches} Signal. Da so ein Verlauf auch bei (mechanischen) Schwingungen, z. B. Pendeln vorkommt, spricht man davon, dass eine periodische Größe schwingt. Der Vorgang heißt \alert{Schwingung} (\emph{oscillation}). 

Es wird deutlich, dass ein Signal wie die in Abb. \ref{fig:org56a9bc0} dargestellten seinen Richtungssinn innerhalb der Periodendauer ändern kann. Für $u>0$ stimmen Richtungssinn und Bezugssinn überein. Jedoch sind sie für $u<0$ entgegengesetzt. 

\begin{tcolorbox}
   Ändert sich bei einer Größe der Richtungssinn zeitlich, so muss stets ein Bezugssinn festgelegt werden \cite{nerreter_grundlagen_2011}.
   \end{tcolorbox}

\begin{frame}[label={sec:org773c4ff}]{Frequenz $f$}
\begin{columns}
\begin{column}{.8\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureVzfujF.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org2f69acb}Periodische Ströme: welche Frequenz haben sie?}
\end{center}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.2\columnwidth}
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
f=\frac{1}{T}\label{eq-deffrequenz}
\end{equation}\end{tcolorbox}

$[f_1=20\text{ Hz}$, $f_2=50\text{ Hz}$, $f_3=100\text{ Hz}]$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
Man kann nun bei einer periodischen Größe die Anzahl der Schwingungen pro Sekunde zählen, um die \alert{Frequenz} (\emph{frequency}) zu ermitteln. Statt der Zählung ist auch der Kehrwert der Periodendauer in Gleichung \ref{eq-deffrequenz} gebräuchlich. Dies kann man in Abb. \ref{fig:org2f69acb} nutzen, um die Frequenz zu ermitteln.

Die Einheit der Frequenz $f$ ist in Gleichung \ref{eq:orgcbd898a} dargestellt.

\begin{equation}
\label{eq:orgcbd898a}
[f]=1\text{ \textbf{Hertz}}=1\text{ Hz}=1\text{ s}^{-1}
\end{equation}

\begin{frame}[label={sec:org5b3c049}]{Scheitelwert und Amplitude}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureKxXvwK.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgfa12f70}Periodische Spannungen: welche Amplitude haben sie?}
\end{center}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\alert{Scheitelwert} (\emph{crest value}) : größter \alert{Betrag}, den ein periodische Signal in einer Periode annimmt

\alert{Amplitude} (\emph{amplitude}) $\hat{a}$: Scheitelwert eines sinusförmigen Signals $a(t)$

\begin{equation}
\label{eq:org4c13f45}
a(t)=\hat{a}\cos(\omega t + \varphi_a) + b
\end{equation}

\pause

$[\hat{u_1}=0,5\text{ V}$, $\hat{u_2}=0,2\text{ V}$, $\hat{u_3}=0,7\text{ V}]$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der allgemeinere Begriff ist der \alert{Scheitelwert} (\emph{crest value}). Er beschreibt den maximalen \emph{Betrag} eines periodischen Signals innerhalb einer Periode. In Abb. \ref{fig:orgfa12f70} beträgt der Scheitelwert jeweils $|u_{1}|_max=0,7\text{ V}$, $|u_2|_{max}=0,2\text{ V}$ und $|u_3|_{max}=1,2\text{ V}$. Dieser Wert ist dazu geeignet, zu prüfen, ob die vorgesehene Isolierung gegenüber Erde (Null) ausreicht. Reicht sie nicht aus, wird die Durchschlagsfeldstärke des Materials überschritten und es besteht die Gefahr für Kurzschlüsse zwischen dem Signalpotenzial und dem Erdpotenzial. 

Ist das Signalrein sinusförmig, so nennt man den Scheitelwert \alert{Amplitude} (\emph{amplitude}). Gleichung \ref{eq:org4c13f45} zeigt die Bedeutung. Das bedeutet, dass die Amplitude der Vorfaktor für die Cosinusfunktion ist, der das Signal skaliert. Kennt man Amplitude $\hat{a}$, Frequenz $f$, Phasenverschiebung $\varphi_a$ (siehe dort) und Mittelwert $b$ eines Signals, so kann man es analytisch berechnen. 

\begin{frame}[label={sec:orge2edcd0}]{Spitze-Spitze-Wert}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureBHRCyv.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org4d30226}Wie groß ist der Spitze-Spitze-Wert der Signale?}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.3\columnwidth}
\alert{Spitze-Spitze-Wert} $a_{pp}$ eines Signals: 

\begin{equation}
\label{eq:orga4bbf8f}
a_{pp}=|a_{max} - a_{min}|
\end{equation}

\pause

$[u_{1pp}=1\text{ V}$, $u_{2pp}=0,4\text{ V}$, $u_{3pp}=1,4\text{ V}]$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der \alert{Spitze-Spitze-Wert} (\emph{peak-to-peak value}) $a_{pp}$ beschreibt die gesamte Schwingungsbreite eines Signals von seinem Minimalwert $a_{min}$ bis zu seinem Maximalwert $a_{max}$, wie in Gleichung \ref{eq:orga4bbf8f} dargestellt. 
\begin{frame}[label={sec:orgf3c006d}]{Gleichwert oder Mittelwert}
\begin{columns}
\begin{column}{.35\columnwidth}
\alert{Gleichwert} (\emph{offset}) $\bar{a}$: arithmetischer Mittelwert eines periodischen Signals

\begin{equation}
\label{eq:org872cffb}
\bar{a}=\frac{1}{T}\int_0^T a(t) dt
\end{equation}

Welchen Gleichwert haben die Signale in Abb. \ref{fig:org5444167}?
\pause
\end{column}
\begin{column}{.65\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureT2lYoL.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org5444167}Welchen Gleichwert haben die dargestellten Signale? Welche davon sind Mischsignale, welche Wechselsignale?}
\end{center}

\pause

$\bar{u_1}=0\text{ V}$, $\bar{u_2}=-1\text{ V}$, $\bar{u_3}=+1\text{ V}$

$u_1$: Wechselsignal, andere Mischsignale
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Gleichung \ref{eq:org872cffb} zeigt die Definition des \alert{Gleichwerts}. Es ist der arithmetische Mittelwert eines periodischen Signals. Da sich ein periodisches Signal in jeder Periode wiederholt, genügt es, den Mittelwert über eine Periode zu bilden, um den Mittelwert über das gesamte Signal zu erhalten. 

Reine Wechselspannung oder Wechselstrom zeichnen sich dadurch aus, dass ihr Gleichwert Null beträgt. Daher heißen sie \alert{Wechselgrößen}. Der Strom heißt entsprechend \alert{Wechselstrom} (\emph{alternating current}). Die Spannung nennt sich \alert{Wechselspannung} (\emph{alternating voltage}). 

Ein periodisches Signal, dessen Gleichwert ungleich Null ist, bezeichnet man als \alert{Mischsignal}, d.h. \alert{Mischstrom} oder \alert{Mischspannung}. Man nennt so einen Gleichwert in der Schaltungstechnik auch \alert{Offset}. 

\begin{frame}[label={sec:org80f1055}]{Gleichrichtung und Gleichrichtwert}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figuredAkSwW.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org6e25e4b}Spannungen aus Abb. \ref{fig:org56a9bc0} nach Gleichrichtung}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.3\columnwidth}
\alert{Gleichrichtwert}

\begin{equation}
\label{eq:orgf0f114c}
|\bar{a}|=\frac{1}{T}\int_0^T |a|dt
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Zur Ermittlung des \alert{Gleichrichtwertes} bildet man zunächst den Betrag eines Signals. Technisch kann man eine idealisierte Diode vorschalten, die ab $0 \text{ V}$ Durchlassspannung den gesamten Strom leiten kann. Abb. \ref{fig:org6e25e4b} zeigt das Ergebnis einer solchen \alert{Gleichrichtung}. Bildet man hiervon noch den Mittelwert, ergibt sich der sog. \alert{Gleichrichtwert} in Gleichung \ref{eq:orgf0f114c}. 

\begin{frame}[label={sec:org1d21f54}]{Effektivwert}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figure3EijS6.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org7b05179}Welchen Effektivwert haben die dargestellten Ströme?}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\footnotesize
\alert{Effektivwert} (\emph{root mean square value, RMS}) 
\begin{tcolorbox}\begin{equation}
A_{eff}=A=\sqrt{\frac{1}{T}\int_0^T a^2(t) dt}\label{eq-effektivwertdef}
\end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

Mischgrößen aus Signalen verschiedener Frequenz: 
\begin{equation}
\label{eq:org70f7eb9}
A = \sqrt{\sum_i A_i^2}
\end{equation}

\pause

\footnotesize
$I_1=\sqrt{\frac{1}{50\text{ ms}}\int_0^{50\text{ ms}} \left[1\text{ A}\cdot \cos(2\pi 20\text{ Hz} \cdot t)\right]^2 dt} = ... = \frac{1 \text{ A}}{\sqrt{2}}=0,71\text{ A}$

$I_2=\sqrt{(\frac{2 \text{ A}}{\sqrt{2}})^2 + (\frac{0,5 \text{ A}}{\sqrt{2}})^2}=1,46\text{ A}$

$I_3=\sqrt{(\frac{1,5\text{ A}}{\sqrt{2}})^2 +(\frac{0,5\text{ A}}{\sqrt{2}})^2}=1,12\text{ A}$
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der \alert{Effektivwert} (\emph{root mean square, RMS}) beschreibt (siehe Kapitel 3) denjenigen Wert eines Stroms oder einer Spannung, bei welchem ein Gleichstrom bzw. Gleichspannung desselben Wertes die gleiche Erwärmung eines Widerstands verursachen würde. Berechnen kann man ihn als quadratischen Mittelwert, weshalb er auf Englisch \emph{root mean square} heißt. 

Für \alert{rein sinusförmige Signale ohne Gleichanteil} kann man einen Zusammenhang zwischen der Amplitude und dem Effektivwert herstellen: 

$A=\sqrt{\frac{1}{T}\int_0^T (\hat{a}\cdot \cos(2 \pi f t + \varphi_a))^2 dt}$

$\to A=\hat{a} \cdot \sqrt{\frac{1}{T} \int_0^T (\cos(2\pi f t + \varphi_a))^2 dt}$

$\to A = \hat{a} \cdot \sqrt{\frac{1}{T} [ \frac{2 \cdot 2\pi f t + \sin (2 \cdot 2\pi f t)}{4\cdot 2\pi f t}]_0^T$

$\to A=\hat{a} / \sqrt{2}$

Es stellt sich dann mithilfe der \alert{Fourieranalyse} heraus (wird nicht hier behandelt), dass man den Effektivwert von Mischsignalen erhält, indem man den Quadratmittelwert ihrer Effektivwerte bildet, wie in Gleichung \ref{eq:org70f7eb9} dargestellt. Ein Sonderfall dieser Regel ist, dass eins der Signale ein Gleichsignal ist, d.h. ein Signal mit Frequenz $f=0$. Auch hier lässt sich der gesamte Effektivwert als quadratischer Mittelwert berechnen. 

\begin{tcolorbox}
   Ein Effektivwert ist stets positiv. \cite{nerreter_grundlagen_2011}
   \end{tcolorbox}
\begin{frame}[label={sec:orgc86aff9}]{Scheitelfaktor}
\alert{Scheitelfaktor} (\emph{crest factor}): 

\begin{equation}
\label{eq:orgf30bf26}
\text{Scheitelfaktor}=\frac{\text{Scheitelwert}}{\text{Effektivwert}}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9b25b1e}]{Formfaktor}
\alert{Formfaktor} (\emph{form factor}):

\begin{equation}
\label{eq:orga283879}
\text{Formfaktor}=\frac{\text{Effektivwert}}{\text{Gleichrichtwert}}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2be3af3}]{Kreisfrequenz $\omega$}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.4\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figureVIW9tt.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgbf9629c}Projektion eines rotierenden Zeigers über der Zeit}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{equation}
\label{eq:org16e3f2f}
\omega=2\pi f
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
Die \alert{Kreisfrequenz} (\emph{angular frequency}) $\omega$ kommt eigentlich, wie wir in Kapitel 9 beim Induktionsgesetz gesehen haben, daher, dass die Winkelrotation um den Winkel $\alpha$ mit der Winkelgeschwindigkeit $\omega=\frac{d\alpha}{dt}$ geschieht. Wenn sich eine Leiterschleife im Magnetfeld mit konstanter Winkelgeschwindigkeit bewegt, könnte man die entstehende Induktionsspannung mit einer sinusförmigen Funktion mit dem Argument $\omega \cdot t$ beschreiben. Die Kreisfrequenz $\omega$ hängt mit der Frequenz $f$ über Gleichung \ref{eq:org16e3f2f} zusammen. D.h. einmal pro Periode $T=\frac{1}{f}$ wird die Leiterschleife komplett herumgedreht. Die Frequenz der Umdrehung beträgt $f$. Um den Winkel richtig zu berechnen verwendet man den Einheitskreis mit dem Radius $1$, dessen Umfang $2\pi$ beträgt. Den Winkel $\alpha=\omega \cdot \Delta t_\alpha$ hat die Leiterschleife nach der Zeit $\Delta t_\alpha$ zurückgelegt. 

\emph{Hinweis: Um eine sinusförmige Induktionsspannung in einem magnetischen Gleichfeld zu erhalten, muss man entweder das Feld oder die Anschlüsse der Leiterschleife immer beim Nulldurchgang umpolen. Sonst würde die Leiterschleife nur hin- und herrotieren. Dies werden wir noch genauer sehen im Kapitel zu den Elektrischen Maschinen.}
\begin{frame}[label={sec:org61a3f7e}]{Nullphasenwinkel $\varphi_a$}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
Wie groß ist der Nullphasenwinkel $\varphi_a$ dieser Signale?
\pause

Beschreibung mit $a(t)=\hat{a} \cdot \cos (\omega \cdot t + \varphi_a)$
\pause

\begin{equation}
\label{eq:org907be7c}
\varphi_a=\omega \cdot \Delta t_{\varphi} = 2\pi f \Delta t_{\varphi}
\end{equation}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figure3Jv2ge.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orga28e8fd}Welchen Nullphasenwinkel haben die dargestellten Ströme?}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\emph{Hinweis: Vorsicht mit der Variable $\varphi$: Diese kann das elektrische Potenzial bedeuten (siehe Kapitel 4), also eine absolute Spannung. In Bezug auf ein zeitabhängiges Signal ist mit $\varphi$ jedoch der Phasenwinkel gemeint, der hier näher erläutert wird.}

Wie schon bei der Kreisfrequenz $\omega$ beschrieben, haben sinusförmige Signale in der Elektrotechnik häufig die Form $a(t) = \hat{a}\cdot \cos(\omega t + \varphi_a)$. Dabei ist $\varphi_a$ der \alert{Phasenwinkel} (\emph{phase angle}) des Signals.

Man benötigt die Angabe des Phasenwinkels dann, wenn mehrere Signale in einem System vorkommen. Denn dann gibt es eine einzige Zeitachse für alle Signale. Wenn die Signale nun gegeneinander verschoben sind, d.h. wenn z. B. eins der Signale bei $t=0$ den Wert $a_1(t=0)=\hat{a_1} \cdot \cos(\omega t + \varphi_{a_1})=\hat{a_1} \cdot 1$ hat und das andere den Wert $a_2(t=0)=\hat{a_2} \cdot \cos(\omega t + \varphi_{a_2})=\hat{a_2} \cdot 0,5$, dann gilt: 
\begin{itemize}
\item Das Signal $a_1(t)$ muss den Phasenwinkel $\varphi_{a_1}=0^\circ$ haben, denn nur $\cos(0)=1$. Man könnte ihn wegen $\omega \cdot (t=0)=0$ mit $\arccos(0)$ berechnen.
\item Das Signal $a_2(t)$ muss demzufolge den Phasenwinkel $\arccos(0,5)=60^\circ$ haben.
\item Das Signal 1 eilt dem Signal 2 nach und zwar um $\Delta\varphi=\varphi_2-\varphi_1=60^\circ$.
\item Das Signal 2 eilt dem Signal 1 vor und zwar um $\Delta \varphi=\varphi_2-\varphi_1=60^\circ$. 

Wird der Phasenwinkel in Bezug auf den Zeitpunkt $t=0$ angegeben, spricht man auch vom \alert{Nullphasenwinkel}. 

\emph{Hinweis: Sinus und Kosinus unterscheiden sich nur durch die Phasenverschiebung von 90° oder $\pi/2$: D.h. $\sin(x)=\cos(x-90^\circ)$ und $\cos(x)=\sin(x+90^\circ)$. Daher kann man für einen sinusförmigen Verlauf sowohl die Sinusfunktion als auch die Kosinusfunktion verwenden. Einige Lehrbücher verwenden die Sinusfunktion. Die meisten, und auch dieses Skript, verwenden aber die Kosinusfunktion, da sie beim Weiterrechnen mit komplexen Zahlen vorteilhaft ist.}
\end{itemize}

\begin{frame}[label={sec:orgd06ce57}]{Phasenverschiebungswinkel $\varphi$}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figurelNtyTm.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org078065f}Welcher Phasenverschiebungswinkel $\varphi=\varphi_u - \varphi_i$ besteht zwischen Strom und Spannung?}
\end{center}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\alert{Phasenverschiebungswinkel} (\emph{phase angle}):

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   \varphi=\varphi_u-\varphi_i \label{eq-defphasenverschiebung}
   \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

$T=20\text{ ms}\rightarrow f=50\text{ Hz}$

\pause

$\varphi_u=0^\circ$
\pause

$\Delta t_i \approx 3\text{ ms}$
\pause
$\rightarrow\varphi_i=2\pi f \Delta t_i=0,94\text{ rad}=54^\circ$

\pause
$\varphi=-54^\circ$
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

Der \alert{Phasenverschiebungswinkel} (\emph{phase angle}) beschreibt den in Gleichung \ref{eq-defphasenverschiebung} dargestellten Zusammenhang. Man könnte natürlich irgendwelche Signale in Beziehung zueinander setzen, wie im Abschnitt zum Phasenwinkel beschrieben. Jedoch wird allgemein die Phase mit der hier gegebenen Definition bestimmt: Man zieht den Phasenwinkel des Stroms von dem der Spannung ab, um das Verhalten eines elektrotechnischen Bauteils oder Schaltkreises zu beschreiben. 

\section{Auflösung des Anwendungsbeispiels}
\label{sec:orgd617870}

\begin{frame}[label={sec:orgb20aa03}]{Welche Heizleistung $P$ gibt der Heizwiderstand ab?}
\begin{equation}
\label{eq:org72fa579}
i(t)=I_0 + \hat{i_1}\cdot\cos(\omega t + \varphi_1) + \hat{i_2}\cdot\cos(2 \omega t + \varphi_2) + ...
\end{equation}

\pause

\begin{tcolorbox}
    Der Effektivwert eines Signals, das sich aus mehreren sinusförmigen Schwingungen zusammensetzt, ist gleich dem Quadratmittelwert der Einzeleffektivwerte.
    \end{tcolorbox}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org4f66709}
I = \sqrt{\sum_{k=0}^{n} I_k^2}
\end{equation}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:org8ed66aa}
P = I^2 \cdot R
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6d3e72c}]{In Zahlen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-jckpoF/figurekqBDdj.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgfc9a48a}Mischstrom $i(t)$ und zugehöriger Effektivwert}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgfe6a87e}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.75\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Frequenz $f$ und Periode $T=\frac{1}{f}$
\pause
\item \small Amplitude $\hat{a}$ und Effektivwert $A$, für sinusförmige Signale $A=\frac{\hat{a}}{\sqrt{2}}$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Phasenwinkel $\varphi=\varphi_u-\varphi_i$
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.25\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorien
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Praktikum in ilias anmelden und vorbereiten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \small Zwischentest in ilias ausprobieren
\end{itemize}
\pause

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgd01183b}

\printbibliography

\begin{comment}
\end{comment}
\end{document}
